呼籲：爆内幕料俾KOL、專頁係冒緊不必要風險 !!!! 唔好衝動做傻事！！識爆梗係爆俾

偵查記者呼籲：爆内幕料比KOL、專頁冒不必要風險 !!!!

搵謝曬皮嗰嗰變節警員
懷疑就係因為一時衝動
被人發現左

爆還爆
唔好一時衝動！！
尤其係某啲敏感高風險嘅部門！！
如你身在敵陣，又想爆料，淨係匿名係唔夠
識爆梗係爆俾偵查記者！！

近日風頭火勢，見唔少知情人士紛紛爆料俾自己follow開嘅KOL、專頁

作為香港寥寥可數嘅偵查記者
我深明大家明知政府、高層大話連編
覺得被屈、或者純粹好不滿佢地
但你一時衝動爆俾冇處理敏感資料經驗嘅KOL、DJ、名人專頁等等
係將你個人未來、仕途置於佢哋手上
行錯一步就成千古恨
（再者，KOL專頁唔會同你factcheck！睇下職員證背面係唔算factcheck！！）

反面教材一：999通訊員
報料比潘小濤專頁

知唔知道，其實fb 一㩒就見到你有咩fb friend follow開該專頁/IG？？！

通訊員自己都識話
全港當日只有約20個人做佢個位
如該20人當中如有人八卦㩒潘小濤個 page黎睇下邊個同事（而又係fb friend嘅）有follow，好可能只得一個人
又或者有上司要求該組同事開fb睇
爆料人可能就即刻現形

反面教材二：謝曬皮單野
作為記者，我認為係完全不必要、可以避免

一來警員講嘅野，謝曬皮無深思熟慮下出左
被人認到，收返都太遲

二來，即使佢無公開遲職原因，但身邊同事都可以睇到邊個喺ig 有follow 謝曬皮，人數未必多
再睇下身邊邊個伙記平時好似較同情示威者
真係有機會估到

三，警員講嘅野其實除咗抒發咗自己感受、
同俾人知道有警察都係支持運動之外，
sorry都要講句：對場運動實際上係無乜幫助
如因為咁樣搞到自己一身蟻
真係好唔抵

正確做法：報俾本港閣大傳媒偵查組
記者、特別係偵查記者
經常接觸敏感資料、局内人士
時刻都要留意保密爆料人身份
（除非佢地自願公開全部或部份身份）

記者責任係幫爆料人考慮埋點樣以最安全形式刊登告密内容
會考慮咩寫得、咩係高危、點樣避重就輕

又例如，記者有唔少source
你講比佢知一啲内幕情況
好多時其實係可以循其他渠道證實、引用其他人嘅說話、再刊出
而你只不過係俾左一個貼士佢
咁爆料者本人，就不會以任何形式出現在報道中
連有人爆過料，都唔會知

其實只要負責記者證實到你身份
大部份時候，連記者嘅直屬老細（採主）都唔會問、或者唔會確實知道爆料人姓名或確實身份

除左保護身份嘅問題
偵查記者亦會知道你爆嘅料其實對公眾有無實際作用、是否真正對事情重要
亦會識得問返爆料人提供更多資料、
令揭露嘅情況更接近事實全部
仲會諗埋咩係時機刊出係會最有效
（例如：林鄭公開露面一日前出街，翌日可上前質問）
或者同議員夾埋
迫令政府官員向公眾作出回應

反之，如果記者話你啲料其實都無乜用
咁你就不用冒不必要嘅風險去爆料
同朋友去摸下杯底好過

真係想公開抒發下心情嘅
索性用vpn 開個新email，再開個新 fb 或者medium account 寫出嚟，搵朋友幫你四圍分享好過啦

我有時覺得市民一諗起同偵查記者傾偈
第二日就會上左報紙A1
但其實準備報道過程中
爆料人係可以同記者從詳商議
並找到最圓滿地公開真相嘅方法

其實網民睇專頁仲多個睇新聞app
加上KOL同讀者好似對話咁
大家可能想講心底話都會第一時間諗起follow開KOL話俾佢地知

最後最後！
報料比傳媒記得留聯絡，同埋覆機
好多潛力料因為報料人太驚無留聯絡方式
所以跟唔到

嗱，以下係行内最有公信力嘅四個偵查組聯絡方式，
曾被以下幾組行家揭發醜聞而下台、落選、或調查嘅部門係不計其數 ：

1）香港01

新聞熱線「01線報」
(852) 6511 0101
（電話 & whatsapp）
hk01@hk01.com
（雖然話01係紅底 ，但其實佢哋team真係好勁，一定唔會出賣你）

2）明報

報料熱線（專人接聽）：91814676
Whatsapp （專人回應）：91814676
報料電郵：inews@mingpao.com
報料地址：香港柴灣嘉業街18號明報工業中心A座15樓「明報偵查組」收
報料傳真：28982534 「明報偵查組」收

3）蘋果日報

《蘋果》調查組 WhatsApp/Telegram: 6829 6520
24小時報料熱線：6383 6568
電郵：investigation@appledaily.com

4）有線剌針

【全民皆針】報料方式
WhatsApp/Telegram：66377858
Instagram：newslancet
Facebook Inbox：新聞刺針

識爆梗係爆俾偵查記者！！
識爆梗係爆俾偵查記者！！
識爆梗係爆俾偵查記者！！

身在外地既朋友想為大家出一分綿力, 獻上此手繪圖
請隨意取用及修改

香港，有你有我

香港01？我有冇睇錯